\section{Определение биотехнических систем}
\label{sec:1}

\subsection{Определение}

Уже со времен К. Бернара в физиологии начал господствовать взгляд на
организм как на совокупность сложных взаимосвязанных биологических
регуляторов, однако только относительно недавно теория систем и теория
автоматического  регулирования  стали  применяться  при  изучении
биологических объектов. Применение идей этих теорий для анализа процессов
в  живых  системах  породило  новые  представления  о  биологической
организации, позволило глубже разобраться в закономерностях эволюционного
развития, понять и открыть новые, неизвестные в технике принципы
организации очень сложных систем, обеспечивающие высокую надежность
выполнения определенных функций в условиях непрерывно и значительно
изменяющейся внешней среды. В свою очередь, сведения о биологических
системах дали толчок к развитию новых направлений науки и техники –
кибернетики, бионики, биотехнических систем.

Одно из самых общих понятий, применяемых при описании объектов, –
понятие система. В литературе встречается более 40 различных определений
этого понятия /87/. Все они в зависимости от подхода могут быть разделены на
три группы. В первой группе системы рассматриваются как некоторые классы
математических моделей. Вторая группа определяет систему через понятия
системного  подхода  –  «элементы»,  «отношения»,  «связи»,  «целое»,
«целостность». В третьей группе система определяется с позиций теории
регулирования через понятия «вход», «выход», «переработка информации»,
«закон поведения», «управление». Наиболее общим и в то же время достаточно
простым является следующее определение: система – совокупность элементов,
определенным образом связанных и взаимодействующих между собой для
выполнения заданных целевых функций.

Дадим также еще одно определение этого понятия с позиций теоретико-
множественного подхода. В этом случае система определяется как некоторый
класс множеств

\[
	S = \qty{ M^i_S, L^j_S, K^k_S }
\]

где $M^i_S$ – подкласс множеств элементов системы $S$;
$L^j_S$ – подкласс множеств, образующихся в результате деления элементов системы $S$ на подэлементы;
$K^k_S$ – подкласс таких множеств, в которые рассматриваемая система
$S$ сама входит в качестве элемента.

Любая  система  характеризуется  наличием  входов  и  выходов,
элементным составом и структурой, набором параметров, описывающих ее
внутреннее состояние, и законом поведения, связывающим выходные сигналы
(эффекты, ответы, реакции) с входными (причиной, стимулом, воздействием,
возмущением) (рисунок \ref{fig:01_01})

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{img/1}
	\caption{Общая схема системы}
	\label{fig:01_01}
\end{figure}


\subsection{Классификация}

С точки зрения целевых функций БТС они подразделяются на три основные группы:

\begin{enumerate}
	\item Биотехнические системы эргатического типа с человеком-оператором в качестве управляющего звена;
	\item Биотехнические системы медико-биологического назначения;
	\item Биотехнические системы целенаправленного управления поведением целостного организма.
\end{enumerate}

\pagebreak
